@inproceedings{Le-Bronnec-Duong-Allauzen-Guigue-Lumbreras-Soulier-Gallinari:JEP-TALN:2024,
    author = "Le Bronnec, Florian and Duong, Song and Allauzen, Alexandre and Guigue, Vincent and Lumbreras, Alberto and Soulier, Laure and Gallinari, Patrick",
    title = "LOCOST: Mod\`eles Espace-\'Etat pour le R\'esum\'e Abstractif de Documents Longs",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 2 : traductions d'articles publi\'es",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "11-11",
    note = "",
    abstract = "Les mod\`eles espace-\'etat constituent une alternative peu co\^uteuse en termes de complexit\'e de calcul aux transformeurs pour le codage de longues s\'equences et la capture de longues d\'ependances. Nous proposons LOCOST: une architecture encodeur-d\'ecodeur bas\'ee sur des mod\`eles espace-\'etat pour la g\'en\'eration de textes conditionnels avec de longues entr\'ees contextuelles. Avec une complexit\'e de calcul de O(L log L), cette architecture peut traiter des s\'equences beaucoup plus longues que les mod\`eles de r\'ef\'erence qui sont bas\'es sur des mod\`eles d'attention parcimonieux. Nous \'evaluons notre mod\`ele sur une s\'erie de t\^aches de r\'esum\'e abstractif de longs documents. Le mod\`ele atteint un niveau de performance qui est 93-96\\% comparable aux transformeurs parcimonieux les plus performants de la m\^eme taille tout en \'economisant jusqu'\`a 50\\% de m\'emoire pendant l'apprentissage et jusqu'\`a 87\\% pendant l'inf\'erence. En outre, LOCOST traite efficacement les entr\'ees d\'epassant 600K tokens au moment de l'inf\'erence, \'etablissant de nouveaux r\'esultats de r\'ef\'erence sur le r\'esum\'e de livre complet et ouvrant de nouvelles perspectives pour le traitement des entr\'ees longues.",
    keywords = "mod\`eles espace-\'etat,r\'esum\'e abstractif de documents longs,traitement du langage naturel",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/7014.pdf"
}
